%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[SSH]{Exemple de service : SSH}

\begin{frame}
  \pagetitre{Exemple de service : SSH}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\lpiftitle{110.3}{SSH : connexions sécurisées}

\bigskip 
  \titre{La famille SSH}
  \begin{itemize}
  \item \cmd{sshd} : le serveur
\medskip
  \item Les clients essentiels
    \begin{itemize}
    \item \cmd{ssh}, \cmd{slogin} : connexion interactive ou batch
    \item \cmd{scp} : copie de fichiers via ssh
    \item \cmd{sftp} : émulation ftp via ssh
    \end{itemize}
  \item Les utilitaires
    \begin{itemize}
    \item gérer les clés utilisateurs : \cmd{ssh-keygen}, \cmd{ssh-copy-id}
    \item mémorisation des clés : \cmd{ssh-agent}, \cmd{ssh-add}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Remarques}
  \begin{itemize}
  \item conçu pour remplacer \cmd{rlogin}, \cmd{rcp}...
  \item X11 forwarding : ouverture à distance d'applis graphiques
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{110.3}{Clients SSH - 1 - shell distant}
  \begin{itemize}
  \item Shell interactif \cmd{slogin}
    \begin{itemize}
    \item \cmdl{slogin}{user@distant}
    \item Variables d'environnement : \shell{env | grep SSH} :\\
      \code{SSH\_CLIENT}, \code{SSH\_TTY}, \code{SSH\_CONNECTIONS}
    \item Qui est là ? commandes \cmd{who -l} et \cmd{w}
    \end{itemize}
\medskip
  \item X11 Forwarding
    \begin{itemize}
    \item \cmdl{slogin}{\alert{-X | -Y} user@distant}
    \item Variable d'environnement \code{DISPLAY=localhost:10.0}
    \end{itemize}
\medskip
  \item Shell non-interactif (commande à distance) \cmd{ssh}
    \begin{itemize}
    \item \cmdl{ssh}{user@distant /bin/ls}
    \item \cmdl{ssh}{user@distant "cat /etc/passwd | grep /home"}
    \item \cmdl{ssh}{user@distant "cat /etc/passwd" | grep /home}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{110.3}{Clients SSH - 2 - transferts de fichiers}
  \begin{itemize}
  \item Copie distante \cmd{scp}
    \begin{itemize}
    \item \cmdl{scp}{user@distant:/home/user/.bashrc ./bashrc} \hfill \textit{pull}
    \item \cmdl{scp}{./fichier.txt user@distant:/home/user/Linux/} \hfill \textit{push}
    \end{itemize}
\medskip
  \item Protocole SFTP (SSH File Transfer Protocol)
    \begin{itemize}
    \item \cmdl{sftp}{user@host:/path/to/dir} puis session interactive
    \item \cmd{lftp} ou autres commandes multi-protocoles
    \item graphique : gftp, filezilla, ou autres interfaces multi-protocoles
    \item Note : SFTP $\neq$ FTPS (FTP over SSL) \hfill \warn 
    \end{itemize}
\bigskip
  \item TP pour aller plus loin
    \begin{itemize}
    \item copie réseau en flux avec \cmd{tar} et \cmd{ssh}.
    \item utilisation de \cmd{rsync} sur \code{ssh}.
    \end{itemize}  
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{110.3}{Cryptographie symétrique et asymétrique}
\titre{Chiffrement symétrique}
  Une seule clé pour le chiffrage et le déchiffrage

\bigskip

\titre{Chiffrement asymétrique}
  \begin{itemize}
  \item Principe
    \begin{itemize}
    \item une clé privée + une clé publique
    \item une clé chiffre, l'autre déchiffre
    \item secret : chiffrement avec la clé publique du destinataire
    \item authentification : chiffrement avec la clé privée de l'expéditeur
    \item une infrastructure de distribution des clés publiques (PKI)
    \end{itemize}
\medskip
  \item Diversité des clés SSH
  \begin{itemize}
  \item clés d'hôtes (systématiques) vs clés d'utilisateur (optionnelles)
  \item clés RSA, DSA, ECDSA : trois algorithmes différents
  \item clé publique vs privée
  \end{itemize}

  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{110.3}{Authentification utilisateur SSH par biclé}
  \begin{enumerate}
  \item Création de la clé\\
    \cmdl{ssh-keygen}{-t rsa -C "commentaire" [-f ma-clef]}\\
    \fleche fichiers \file{ma-clef} et \file{ma-clef.pub} \hfill dans \file{/home/moi/.ssh/}
\bigskip
  \item Installation de la clé publique\\
    \cmdl{ssh-copy-id}{[-i ma-clef] [user@]distant}\\
    ou bien \shell{scp} + \shell{slogin} + \shell {cat \dots >{}> authorized\_keys}
\bigskip
  \item Connexion sans mot de passe\\
    \cmdl{slogin}{[-i \string~/.ssh/ma-clef] user@distant}
\bigskip
  \item Pour aller plus loin : TP utilisation d'un agent SSH
    \begin{enumerate}
    \item Protéger la clé existante \alert{par un mot de passe}
    \item Comment ne pas retaper le mot de passe ?
    \item \cmd{ssh-agent} \hfill cf gnome-keyring...
    \item \cmdl{ssh-add}{~/.ssh/ma-clef} puis \cmdl{ssh-add}{-l}
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \lpiftitle{110.3}{Complément : configuration SSH}
Exemple de fichier \file{/home/USER/.ssh/config}\\
\begin{verbatim}
  Host eniac
  Hostname eniac.moore.upenn.edu.
  IdentityFile /home/gallegre/.ssh/eniac_rsa
  User gallegre
  Port 22

  Host hal
  Hostname hal9000.nasa.gov.
  ServerAliveInterval 30
  ServerAliveCountMax 120
\end{verbatim}
\bigskip
\cmd{man 5 ssh\_config}
\end{frame}

